\titreactivite{Éléments Chimiques}
%
\partie{Tout bien rangé !}
\begin{boite}{Une brève description des éléments chimiques}
Aujourd’hui nous connaissons cent dix-huit éléments chimiques. Un élément chimique est caractérisé par son numéro atomique. Tous les atomes d’un élément chimique partagent certaines propriétés physiques et chimiques : température de fusion, conductivité électrique… \\
Un élément chimique a un symbole pour le désigner : une lettre en majuscule, parfois suivie d’une minuscule.\\
Tous ces éléments chimiques sont répertoriés dans le tableau périodique. 
\end{boite}
%
\begin{boite}{Tableau périodique des dix-huit premiers élements}
\vspace*{1ex}
\centering
\begin{tikzpicture}
\petitelement{6.8}{0.8}{Élément}{X}{Z}
\draw[->] (\xpetitelement *6.5, - 0.8 * \ypetitelement + \hpetitelement - 0.3) node [left, scale=0.9] {Nom de l’élément chimique} -- (\xpetitelement *6.8 -.1, - 0.8 * \ypetitelement + \hpetitelement - 0.3);
\draw[->] (\xpetitelement *6.5, - 0.8 * \ypetitelement + \hpetitelement /2) node [left, scale=0.9] {Symbole de l’élément chimique} -- (\xpetitelement *6.8 -.1, - 0.8 * \ypetitelement + \hpetitelement /2);
\draw[->] (\xpetitelement *6.5, - 0.8 * \ypetitelement +.3) node [left, scale=0.9] {Numéro atomique de l’élément chimique} -- (\xpetitelement *6.8 -.1, - 0.8 * \ypetitelement +.3);
%
%Groupe 1
\petitelement{1}{1}{Hydrogène}{H}{1}
\petitelement{1}{2}{Lithium}{Li}{3}
\petitelement{1}{3}{Sodium}{Na}{11}
%Groupe 2
\petitelement{2}{2}{Béryllium}{Be}{4}
\petitelement{2}{3}{Magnésium}{Mg}{12}
%Groupe 13
\petitelement{3}{2}{Bore}{B}{5}
\petitelement{3}{3}{Aluminium}{Al}{13}
%Groupe 14
\petitelement{4}{2}{Carbone}{C}{6}
\petitelement{4}{3}{Silicium}{Si}{14}
%Groupe 15
\petitelement{5}{2}{Azote}{N}{7}
\petitelement{5}{3}{Phosphore}{P}{15}
%Groupe 16
\petitelement{6}{2}{Oxygène}{O}{8}
\petitelement{6}{3}{Soufre}{S}{16}
%Groupe 17
\petitelement{7}{2}{Fluor}{F}{9}
\petitelement{7}{3}{Chlore}{Cl}{17}
%Groupe 18
\petitelement{8}{1}{Hélium}{He}{2}
\petitelement{8}{2}{Néon}{Ne}{10}
\petitelement{8}{3}{Argon}{Ar}{18}
\end{tikzpicture}
\vspace*{1ex}
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Comment est caractérisé un élément chimique ? \app
\item Que partage l’ensemble des atomes d’un élément chimique ? \app
\item À l’aide du tableau périodique, donnez :
	\begin{enumerate}
	\item le symbole et le numéro atomique du lithium et du néon. \ana \quad \ana
	\item l’élément et le symbole de numéro atomique $12$ et $18$. \ana \quad \ana
	\item l’élément et le numéro atomique de symbole $\ce{Cl}$ et $\ce{Al}$. \ana \quad \ana
	\end{enumerate}	 
\end{enumerate}
%
\partie{Les assemblages…}
\begin{boite}{Une brève description des molécules}
Il est possible que plusieurs atomes s’assemblent : ils forment alors une molécule.\\
Une molécule est caractérisée par les éléments chimiques qui la constituent et le nombre d’atomes de chaque élément.\\
Une molécule a une formule chimique pour la désigner. Dans cette formule chimique apparaissent les symboles des éléments qui la constituent et le nombre d’atomes de chaque élément, en indice. Par exemple $\ce{A_x B_y}$ est composée de $x$ atomes de l’élément $\ce{A}$ et $y$ atomes de l’élément $\ce{B}$.
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Donnez la composition de la molécule de glucose de formule chimique $\ce{C6H12O6}$ , et de la
molécule d’eau de formule chimique $\ce{H2O}$. \app \ana \quad \app \ana
\item Donnez la formule du dioxyde de carbone, formé d’un atome de carbone et de deux d’oxygène, et du chloroforme formé d’un atome de carbone, d’un d’hydrogène et de trois atomes de chlore. \réa \com \quad \réa \com
\end{enumerate}